# 2022-04-09

上次复习

- 构造方法

  - 构造方法无返回值
  - 构造方法和类同名

- 更改私有变量的方法
  - 通过构造方法
  - set/get 方法
  - 实例变量.方法名(参数);

---

## 类的继承

[类继承-廖雪峰](https://www.liaoxuefeng.com/wiki/1252599548343744/1260454548196032)

- 原则上继承父类的成员变量和成员方法
  - 不能被继承的：
    - 私有的成员变量（private）
    - final 和 static 修饰的
- 单继承
  - 一个子类只能有一个父类
  - 一个父类可有多个子类
- 子类可以修改、重写和添加父类的成员变量和方法，但不能缩减
- 所有类的父类：`java.lang.Object`
- 子类的每个对象也是父类的对象，但父类的对象不一定是子类的对象
- 正常情况下，只要某个 class 没有 final 修饰符，那么任何类都可以从该 class 继承。
- 子类的创建

```java
class Person {
    // ...
}
class Student extends Person {
    // ...
}
```

- 使用 `super()` 在子类中调用父类特定的构造方法
  - `super()` 必须写在子类构造方法的第一行
  - **子类无条件地继承父类的无参构造方法**，可以重载。
  - 若父类中只定义了有参的构造方法，子类中**必须**使用 `super()` **手动调用父类中的特定构造方法**
- `super()` 和 `this()`
  - `this()`
    - 是在同一类中调用其他构造方法
    - 调用 局部变量/成员变量/成员方法
- `super()`
  - 在子类中调用父类特定的构造方法
  - 在子类中调用父类的成员变量/成员方法
- `protected`和`private protected`

  - `protected` 可被该类自身、同一包中的其他类、该类的子类访问
  - `private protected` 可被该类自身、所有的子类访问（不论是否与该类处于同一包中）
    - 只有`private`的话，就是私有的，无法被继承